面積發水一倍 花園挖泳池 蔡志明豪宅僭建未除 屋署盲發滿意紙

2019年02月11日

面積發水一倍 花園挖泳池
蔡志明豪宅僭建未除
屋署盲發滿意紙

蔡志明

【港聞專題】

【本報訊】律政司司長鄭若驊雖然逃過檢控，但在廣泛報道下，她終在數月內將大宅僭建還原。鎂光燈照射不到的範圍內，屋宇署解決僭建問題的效率卻極低。在每幢市價半億元起跳的豪宅區九肚山，《蘋果》發現，寶翠小築一期的十幢豪宅，每幢都有不同程度的僭建。當中以「玩具大王」蔡志明公司持有的10號屋最誇張，地下一層的面積懷疑非法擴建超過一倍，又在花園挖出超大泳池。持有鄰屋的連鎖韓燒店老闆，則將其大宅向外擴張近6米，鄰居睡房一覽無遺。屋宇署曾向多戶發出清拆令，但少有跟進，署方曾就10號屋的還原工程發出「滿意紙」，但及後僭建物神奇地重現。究竟是部門監管不力，或有人恃財傲物，無視執法？

記者：關冠麒

相關新聞：玩具大王名下物業屢違規

位於九肚山馬影徑的寶翠小築一期有10間獨立屋，大多在天台加建了玻璃屋和將一樓露台改為室內空間，部份更向外擴建，令建築物的佔地面積增加。當中僭建情況最嚴重的10號屋，是由離岸公司 Abonita Group Limited在2004年以1,320萬買入，當年的轉讓契約就是由「Choi Chee Ming」代表簽約，即旭日國際集團主席、「玩具大王」蔡志明。

買屋後8個月出現擴建物

記者以現場航拍影像與建築圖則作比對，發現實用面積約1,600呎的10號屋，有嚴重懷疑僭建情況：地下樓層向前面和側面的花園擴張，令佔地面積大增一倍，擴建的室內面積超過1,200平方呎，並形成一個大型一樓平台，更在平台上再加建一方形構築物；一樓面山的方形露台和面向馬場的半圓形露台均被改建成室內空間；原天台加建了一整層混凝土上蓋，令原本兩層的建築變成三層；剩餘的花園位置，則挖出了一個腰果形泳池，面積與屋苑中央的公用泳池相若。

記者翻查政府航空照片及圖片庫，發現在2003年11月底，以上僭建物並未出現，花園只得草地和樹。至04年9月，即蔡志明相關公司買入10號屋後8個月，地下的擴建以及花園的巨型泳池就出現在航空照片當中。

屋宇署在2005年3月發出清拆令，要求拆除泳池以外的全部僭建物，並在5月釘契。

至2007年7月30日，屋宇署就10號屋的還原發滿意紙，顯示「指定須進行的工程已告完成」，確認遵從清拆令；但事隔僅四個月，相關僭建「重新出現」。

相關新聞：漢和韓燒老闆擴張獨立屋 貼近鄰居窗

寶翠小築一期共有10間獨立屋，當中4、6、8、10號均曾被屋宇署發出清拆令。

「租客好似做咗啲裝修」

根據同年11月30日的航空照片，屋宇署要求清拆的僭建物依然清晰可見，並一直存在至今。屋宇署當年到底有否到現場視察還原狀況，又以甚麼為標準發出滿意紙？《蘋果》就此向屋宇署查詢，至昨日仍未獲回應。

蔡志明接受電話查詢時辯稱，10號屋屬公司物業，他對僭建問題不知情，着記者向其公司查詢。旭日國際地產部負責人周先生表示，公司05年接獲清拆令後，隨即跟從要求還原，「屋宇署有阿Sir嚟睇過，佢satisfy咗之後」，就獲署方發滿意紙，「之後我哋公司照放租，個租客好似自己做咗啲裝修，當然係冇經我哋同意」，直至14年公司收回10號屋，才發現物業出現加建，現時正循法律途徑要求前租客處理加建物。

記者追問前租客何時開始租用10號屋，周最初稱「08年頭開始」，後來又改口「唔敢肯定」。

寶翠四幢獨立屋接清拆令

連同10號屋，寶翠小築合共有四幢獨立屋曾獲屋宇署發清拆令。當中署方07和08年兩度向8號屋發清拆令，但至今已經過10年，其僭建物依然存在。同一屋苑其餘的獨立屋，亦未有因僭建而被屋宇署釘契。

屋宇署針對樓宇僭建的執法一向被批評效率低。2015年的審計署報告指，截至14年10月，屋宇署積壓了近7萬份未獲遵從的清拆令，當中超過兩成已發出超過6年，有1%個案更已發出10年至30年卻仍未成功處理；但當中只得不足1萬宗，即約14%有採取檢控行動，被批評「對阻嚇僭建成效不彰」。後來署方雖然已加強人手，並訂立每年發出2,500至3,300張傳票的目標，但截至2017年底，全港仍有約55,000份清拆令未獲遵從。以此速度計算，最少要多11年才可解決積壓已久的違法僭建。

下一則
下一則
玩具大王名下物業屢違規

玩具大王名下物業屢違規
漢和韓燒老闆擴張獨立屋 貼近鄰居窗

BD 係咪食屎大,見人地係權貴就HEA住做
一對窮人就擺官威

真人真事: "住獨立屋唔僭建不如咪撚住啦, 住得屋一定有果種改建欲, 守法不如住高樓,咁咪最撚正規"
某程度上反映到時下獨立屋戶主既心態

明哥：是但啦 玩具黎姐
佢屋企邊有咁細

別野黎啫

美關c美關c，咱们自己人

屋宇署暴龍哥：你響遮僭建響我暴龍個朵一啲樹都冇，不過就最好咪畀蘋果影到啦，哈哈哈。

誰大誰惡誰正確

呢d 部門根本個人手同工作量係完全唔成比例, 每區得十條八條友, 每單野又要以月計既時間去做, 唔係收投訴根本無可能主動做